\chapter{Contenu du stage}

Au cours du stage, que nous avons mené au sein d’une équipe de recherche en ingénierie logicielle, nous avons voulu d’une part améliorer la qualité du code déjà écrit pour Arcus, et d’autre part poursuivre le développement des fonctionnalités prévues dans le cahier des charges.

Dans cette partie, nous décrirons les différentes missions que nous nous sommes données et les objectifs que nous nous sommes fixés durant le stage, puis, pour chacun eux, nous présenterons notre travail de recherche, les solutions que nous avons apportées et les problèmes restants. Dans l’annexe~\ref{appendix:gantt}~(p.~\pageref{appendix:gantt}), un diagramme de Gantt présente la répartition du travail dans le temps.

\section{Persistance des informations pour la reconstitution des données découpées}

\subsection{Missions et objectifs}

Dans chaque répertoire synchronisé, le moteur de synchronisation découpe le contenu des fichiers en blocs de données et répartit ces blocs entre les différents services de stockage utilisés. La figure~\ref{fig:contenu-bdd-data} illustre ce processus.

\begin{figure}[htb]
    \centering
    \includegraphics{figures/contenu/bdd-data}
    \caption{\textbf{Schéma du processus de synchronisation vers les serveurs.}}
    \label{fig:contenu-bdd-data}
\end{figure}

Une fois ces données synchronisées, le moteur doit également pouvoir réaliser l’opération réciproque, c’est-à-dire reconstituer les fichiers dispersés. Une des missions que nous nous sommes données pour le stage était de fournir un mécanisme dans le module \module{green}{Configurations} permettant de conserver toutes les informations nécessaires pour effectuer cette reconstitution.

Il est notamment nécessaire de sauvegarder des informations sur~:

\begin{itemize}
    \item \textbf{la dispersion des données.} Pour chaque fichier, il faut connaître la liste ordonnée des blocs qui le composent. Pour chaque bloc, il faut disposer de la liste des services de stockage depuis lesquels il peut être téléchargé~;

    \item \textbf{l’authentification des services.} Les informations d’authentification des services utilisés, permettant notamment de télécharger les données des blocs via le module \module{blue}{Multi-services}, doivent être accessibles à l’application~;

    \item \textbf{le versionnage des données.} Un des objectifs de l’application est de pouvoir manipuler les mêmes données depuis plusieurs appareils. Ainsi, il est nécessaire de savoir si la version locale des données sur une machine est plus ou moins récente que celle du serveur, puisque la version distante peut avoir été modifiée par un autre ordinateur.
\end{itemize}

Ces données doivent être représentées de telle sorte qu’elles puissent être transférées facilement vers les services de stockage et lues sur la majorité des systèmes d’exploitation. En effet, elles doivent être partagées entre tous les ordinateurs souhaitant accéder aux données stockées via Arcus, qui n’utilisent pas nécessairement le même système d’exploitation.

\subsection{Conception d’une base de données}
\label{part:contenu-bdd-conception}

Pour répondre à ces besoins, nous avons choisi de mettre en place une base de données pour chaque répertoire synchronisé. Cette base est elle-même synchronisée avec chaque service de stockage utilisé, afin de pouvoir être récupérée par d'autres machines et de permettre la reconstitution du répertoire associé. Elle contient les informations sur les fichiers du répertoire, les blocs et les services dépositaires.

Chaque bloc fait partie d’un unique fichier et possède un identifiant unique indépendant de ce fichier. Il est stocké sur au moins un service, et idéalement deux. Chaque fichier ou répertoire possède un identifiant unique indépendant de son chemin, ainsi qu’un nom. Nous avons décidé d'utiliser une structure récursive pour stocker l'arborescence du répertoire synchronisé, dans laquelle chaque fichier ou répertoire est lui-même fils d'un autre répertoire, sauf le répertoire racine. La base stocke également l’empreinte de chaque fichier, correspondant à une somme de contrôle des données qu’il contient, et permettant de savoir rapidement si ces données ont changé\footnote{Pour savoir si deux suites de données sont différentes, on peut les comparer octet par octet. Si on note $n_1$ et $n_2$ les tailles des deux suites, la comparaison se fait alors en $\Theta(n_1 + n_2)$ dans le pire cas. À l’inverse, en utilisant les sommes de contrôle pré-calculées, dont les tailles sont fixées à un certain nombre d’octets, la comparaison se fait en temps constant~\parencite{black-2006-compare}.}.

Les comptes de services de stockage que l'utilisateur a connectés à Arcus sont également enregistrés dans la base. Ces comptes stockent un ensemble de blocs de fichiers synchronisés. L'application conserve le nom du fournisseur du service en question ainsi que les informations d'authentification qui l’autorisent à accéder aux comptes. Dans cette première modélisation de l'application, nous conservons les informations d'authentification en clair dans la base, nous ne tenons donc pas compte de leur sécurité. Nous réglerons ce problème dans le futur en chiffrant la base.

Enfin, une information annexe est stockée dans la base de données~: le numéro de version de la base. Celui-ci est incrémenté à chaque modification effectuée par l’utilisateur dans le répertoire synchronisé (ajout, suppression, déplacement de données). En comparant le numéro de version de la base locale avec celui de la base du serveur, nous pourrons par la suite déterminer rapidement si la version locale est plus ou moins récente que la version distante.

Nous avons opté pour une base de données relationnelle, puisqu’il s’agit du type de base le plus répandu et également de celui que nous avons étudié dans l’année de \textsc{L2}. Le modèle entité-association de cette base est présenté en figure~\ref{fig:contenu-bdd-modele}.

\begin{figure}[htb]
     \centering
     \includegraphics{../../modelisation/base}
     \caption{\textbf{Modèle entité-association de la base de données.}}
     \label{fig:contenu-bdd-modele}
\end{figure}

\subsection{Implémentation de la base de données}

Pour mettre en place la base de données dans l’application, nous avons dû choisir un Système de Gestion de Base de Données (SGBD). Ce système permet à l’application d’interagir avec la base sans avoir à gérer sa représentation interne. Seul un langage de haut niveau, le langage de requête, est alors utilisé pour manipuler la base~\parencite[chapitre 1]{gardarin-2003-bases}.

Certains SGBD ont une \textbf{architecture client/serveur.} Dans ces systèmes, un processus serveur, seul autorisé à manipuler les données brutes de la base, fonctionne en permanence. D’autres processus clients s’y connectent, souvent via \emph{Transmission Control Protocol/Internet Protocol} (TCP/IP), et parfois depuis d’autres ordinateurs. L’avantage est que le processus serveur peut gérer les accès simultanés à la base par plusieurs clients. Il est aussi l’unique responsable de l’intégrité des données de celle-ci. Cependant, l’utilisation de plusieurs processus et de protocoles de communication inter-processus augmente considérablement la complexité du système et son utilisation des ressources de l’ordinateur.

À l’inverse, d’autres SGBD adoptent une \textbf{architecture intégrée.} Avec cette architecture, le processus souhaitant manipuler la base de données le fait en lisant et en écrivant directement les données depuis le disque. Il n’y a pas de serveur. L’accès aux données est ainsi plus simple et moins gourmand en ressources. Cependant, plus le nombre de clients accédant à la base en même temps est important, plus le risque de corruption des données s’accroît~\parencite[p. 2~--~8]{kreibich-2010-using}.

Il existe de nombreux SGBD adaptés à différents cas d’utilisation. La table~\ref{tab:contenu-sgbd-compare} résume les principales différences entre trois des systèmes les plus populaires actuellement~\parencite{solid-2017-db}.

\begin{table}[htb]
    \centering
    \begin{tabularx}{\textwidth}{Xccc}
        \toprule
        \textbf{SGBD} &
        \begin{tabular}{@{}c@{}}\includegraphics[height=1cm]{../../modelisation/logos/mysql}\\MySQL\\{\footnotesize\parencite{oracle-2017-mysql}}\end{tabular} &
        \begin{tabular}{@{}c@{}}\includegraphics[height=1cm]{../../modelisation/logos/mongodb}\\MongoDB\\{\footnotesize\parencite{mongodb-2017-mongodb}}\end{tabular} &
        \begin{tabular}{@{}c@{}}\includegraphics[height=1cm]{../../modelisation/logos/sqlite}\\SQLite\\{\footnotesize\parencite{kreibich-2010-using}}\end{tabular} \\
        \midrule
        \textbf{Type de base} &
        Relationnelle &
        Orientée documents &
        Relationnelle\\
        \textbf{Architecture} &
        Client/serveur &
        Client/serveur &
        Intégrée \\
        \textbf{Stockage} &
        Ensemble de fichiers &
        Ensemble de fichiers &
        Fichier unique \\
        \textbf{Langage de requête} &
        SQL &
        JSON &
        SQL \\
        \textbf{Licence} &
        GPL &
        AGPL &
        Domaine public \\
        \bottomrule
    \end{tabularx}
    \caption{\textbf{Comparatif de trois systèmes de gestion de base de données.}}
    \label{tab:contenu-sgbd-compare}
\end{table}

Comme nous recherchions une base de données relationnelle, nous n’avons pas choisi MongoDB. Par ailleurs, comme Arcus sera le seul client accédant à la base de données, il nous a semblé plus pertinent de sélectionner un système à l’architecture intégrée. Nous avons donc décidé d’utiliser SQLite.

SQLite offre l’avantage de stocker les données dans un unique fichier, et non pas dans une arborescence de répertoires comme le ferait, par exemple, MySQL. Il sera ainsi aisé de téléverser la base de données vers les services de stockage, et de la récupérer par la suite.

Nous avons traduit le modèle entité-association de la figure~\ref{fig:contenu-bdd-modele} en un modèle relationnel que nous avons programmé en SQL (voir l’annexe~\ref{appendix:sql-bdd}, p.~\pageref{appendix:sql-bdd}). Nous avons commencé à concevoir une classe \texttt{Syncdir} dans le module \module{green}{Configurations}, qui permettra d’abstraire les manipulations de la base de données.

Cette classe n’a pas pu être terminée au cours du stage. Nous sommes donc parvenus à concevoir le mécanisme de persistance des informations de reconstitution des données découpées, mais l’implémentation dans le code n’est pas encore aboutie. Elle devra être terminée pour la réalisation du moteur de synchronisation.

\clearpage
\section{Système de gestion des erreurs de communication avec les services de stockage}

\subsection{Missions et objectifs}

Au cours des TER, nous avons développé le module \module{blue}{Multi-services}. Comme sa position dans le diagramme d’architecture (figure~\ref{fig:conception-vue-ensemble}, p.~\pageref{fig:conception-vue-ensemble}) l’indique, l’objectif de ce module est de fournir une abstraction des interfaces de communication des différents services de stockage afin de permettre au moteur de synchronisation de dialoguer avec eux sans distinction du fournisseur du service.

L’implémentation initiale permet d'effectuer des actions telles qu’obtenir la liste des fichiers présents sur le serveur ou bien y téléverser un fichier. Cependant, elle suppose qu’il ne se produira pas d’erreurs lors de ces actions. Ainsi, même si le serveur renvoie une réponse indiquant une erreur, le module tente d’interpréter les résultats récupérés via HTTP comme s’il s’agissait d’une réponse normale, et son comportement est alors imprévisible.

Durant ce stage, nous nous sommes fixés pour objectif de rendre ce module capable d’identifier et de classer les erreurs pouvant se produire lors de la communication avec les services de stockage. Il doit alors tenter de résoudre automatiquement les problèmes identifiés ou bien générer un message d'erreur descriptif pour l'utilisateur.

\subsection{Modification du processus d’envoi de requêtes HTTP}

L’architecture initiale du module \module{red}{HTTP} est telle qu’après l’envoi d’une requête, sa réponse n’est transmise au module des services qu’une fois les en-têtes \textbf{et} le contenu de la réponse reçus. Ce mode de fonctionnement est inadapté pour gérer correctement les erreurs, car les informations sur ces éventuelles erreurs sont situées dans les en-têtes de la réponse. Il faut pouvoir analyser ces en-têtes avant la réception du contenu afin de pouvoir juger de ce qu’il faut faire avec~: placer les données dans un fichier~? les mettre en mémoire pour analyse ultérieure~? les ignorer~? annuler le transfert~?

Avant de pouvoir mettre en place la gestion des erreurs, nous avons donc dû réorganiser le module HTTP pour que le module des services puisse décider de ce qu’il faut faire du contenu de la réponse en connaissant les en-têtes reçus. Pour ce faire, nous avons modifié ainsi le fonctionnement du processus d’envoi d’une requête HTTP (voir la figure~\ref{fig:contenu-erreurs-archi} pour une illustration de ce processus).

\begin{enumerate}
    \item La requête est soumise au serveur. L’utilisateur récupère une valeur future qui contiendra un objet réponse ultérieurement.
    \item Lorsque les en-têtes de réponse sont renvoyés par le serveur, la valeur future est remplie avec un objet réponse contenant notamment les en-têtes renvoyés par le serveur.
    \item Le transfert de données en provenance du serveur est mis en pause en attendant une action sur l’objet réponse, afin d’éviter de recevoir son contenu avant d’avoir décidé d’où le mettre.
    \item Si l’utilisateur appelle la méthode \texttt{finish()} sur cet objet, le transfert de données est relancé et les données sont redirigées vers le flux de son choix.
    \item Si l’utilisateur détruit l’objet réponse, le transfert est annulé.
\end{enumerate}

\begin{figure}[htb]
    \centering
    \includegraphics{../../modelisation/algos/erreurs}
    \caption{\textbf{Algorigramme du processus modifié d’envoi de requêtes et de réception de réponses avec le module HTTP.}}
    \label{fig:contenu-erreurs-archi}
\end{figure}

Nous avons également ajouté la possibilité de fixer l’heure à laquelle une requête donnée sera soumise au serveur dans le futur. Ainsi, dans le cas où le module des services déciderait de relancer une requête suite à une erreur temporaire, il peut fixer un délai avant ce nouvel essai.

L’adaptation du code du module à cette nouvelle architecture nous a pris plusieurs semaines, puisqu’elle a engendré plusieurs bogues liés à la synchronisation entre la tâche principale et la tâche d’envoi sur HTTP. Les tests que nous avions écrits pour le module nous ont permis de détecter aisément ces problèmes.

Comme la modification de l’interface publique du module est minime, seul le code qui nécessite l’utilisation des nouvelles fonctionnalités a dû être modifié. Pour mieux comprendre le fonctionnement de cette nouvelle interface, l’annexe~\ref{appendix:http-examples}~(p.~\pageref{appendix:http-examples}) présente des exemples de code l’utilisant.

\subsection{Classification des erreurs de communication possibles}

Différentes erreurs peuvent se produire lors de la communication avec les services de stockage. Nous les avons classées en deux grands types~: celles qui se produisent lors de l’envoi de la requête ou de la réception de la réponse par le module HTTP, sans préjuger du contenu de cette réponse, et celles qui indiquent un problème sur le serveur empêchant l’exécution de la requête du client.

Les erreurs se produisant lors de la communication sur HTTP sont rapportées à l’application par l’intermédiaire de la bibliothèque cURL\footnote{cURL : \url{https://curl.haxx.se/}}, utilisée par le module HTTP. Nous avons donc donné à ce module la responsabilité de lever les exceptions nécessaires pour signaler ce type d’erreurs. Nous avons défini cinq sous-classes d’exceptions~:

\begin{description}
    \item[\emph{Request.}] La formulation de la requête HTTP par le client est invalide, si bien qu’elle ne peut être transmise au serveur~; par exemple, l’URL demandée est malformée.
    \item[\emph{Response.}] La réponse du serveur n’est pas interprétable au sens du protocole HTTP, notamment si la réponse est vide.
    \item[\emph{SSL.}] Une connexion chiffrée a été demandée mais il est impossible de se connecter de façon sécurisée au serveur.
    \item[\emph{Network.}] Une erreur s’est produite dans l’une des couches réseau inférieures à la couche applicative~; par exemple, le serveur n’est pas joignable.
    \item[\emph{IO.}] La lecture des données de la requête depuis un flux d’entrée ou l’écriture des données de la réponse vers un flux de sortie a échoué.
\end{description}

Si aucune erreur ne s’est produite au niveau du module HTTP, le module des services lit et interprète les en-têtes de la réponse du serveur afin de déterminer si une erreur s’est produite. C’est alors à ce module de lever l’exception correspondant à l’erreur signalée dans la réponse.

Selon le fournisseur de services de stockage, l’erreur peut être signalée par un code d’erreur spécifique ou un en-tête prenant une certaine valeur. Nous avons consulté la documentation des interfaces de communication des fournisseurs Dropbox et OneDrive, et nous y avons constaté une très grande diversité de types d’erreurs, parfois redondants et souvent différents entre les deux services. Nous avons regroupé ces types d’erreurs en cinq sous-classes d’exceptions~:

\begin{description}
    \item[\emph{ServerUnavailable.}] Le serveur signale de lui-même son incapacité temporaire à répondre aux requêtes des clients, par exemple en cas de surcharge ou d’opérations de maintenance.
    \item[\emph{QuotaExceeded.}] Le quota de l’utilisateur a été dépassé ou atteint, et il n’est plus possible d’ajouter de nouvelles données dans le service.
    \item[\emph{ResourceUnavailable.}] La ressource ciblée par la requête n’est pas disponible, par exemple car son chemin est invalide ou ne pointe pas vers une ressource utilisable.
    \item[\emph{AuthenticationFailure.}] Les informations d’authentification fournies n’autorisent pas l’application à manipuler le compte de l’utilisateur, soit parce qu’elles ont expiré, soit parce qu’elles sont invalides.
    \item[\emph{PermissionDenied.}] Le compte utilisé pour manipuler la ressource distante n’est pas autorisé par le serveur à le faire.
\end{description}

\begin{figure}[htb]
    \centering
    \includegraphics{../../modelisation/erreurs}
    \caption{\textbf{Diagramme UML résumant les différentes classes d’exceptions} pouvant être déclenchées suite à une erreur de communication avec les services de stockage.}
    \label{fig:contenu-erreurs-classes}
\end{figure}

Le module des services est également capable d’identifier les erreurs temporaires (telles qu’une indisponibilité du serveur) et, dans le cas où elles se produiraient, de relancer les requêtes après un certain délai. Ce délai est augmenté exponentiellement à chaque essai, et le nombre d’essais est limité à~5.

Les modifications que nous avons réalisées apportent une première réponse aux objectifs que nous nous étions fixés. Cependant, nous ne sommes pas intégralement satisfaits de cette solution, notamment en raison de l’augmentation conséquente de la complexité du processus d’envoi des requêtes, et de bogues qui subsistent.

\clearpage
\section{Synchronisation des fichiers, répartition et réplication des blocs de données}

\subsection{Missions et objectifs}

Le principal objectif d’Arcus est de synchroniser les données des répertoires locaux choisis par l’utilisateur avec un ensemble de services de stockage dans les nuages. Ces données sont stockées sous forme de fichiers sur la machine locale, et découpées sous forme de blocs sur les serveurs. Les blocs sont répliqués et répartis équitablement entre les différents services.

Ce travail est réalisé par le module \module{yellow}{Moteur de synchronisation}, qui s’appuie sur les fonctionnalités et les abstractions fournies par tous les autres modules de l’application. Il utilise notamment le module Multi-services pour échanger des données avec les services de stockage et le module Configurations pour conserver de façon persistante les informations de reconstitution des fichiers découpés.

Nous nous sommes donnée pour mission durant le stage de réaliser une première modélisation de ce moteur. Nous négligeons pour le moment le chiffrement des données stockées, puisque nous pensons que cette fonctionnalité pourra être ajoutée ultérieurement.

\subsection{Conception de l’algorithme principal de synchronisation}

L’algorithme principal de synchronisation est une boucle qui ne prend fin que lorsque l’utilisateur arrête le processus d’Arcus. À chaque tour de boucle, avant de commencer les opérations de synchronisation, on identifie la configuration dans laquelle on se trouve. Nous distinguons quatre configurations.

\begin{enumerate}[label=\bfseries\Alph*.]
    \item Il n’y a eu \textbf{aucune modification locale ni distante.}
    \item Il y a eu des \textbf{modifications locales, sans modification distante.} Cette configuration est la plus courante. Elle se produit lorsque l’utilisateur actuel est le seul à modifier les données.
    \item Il y a eu des \textbf{modifications distantes, sans modification locale.} Ce cas ne se présente que lorsqu’un autre utilisateur a déjà synchronisé des modifications depuis sa machine, et que l’utilisateur actuel n’a rien modifié.
    \item Des \textbf{modifications locales et distantes} sont en conflit. Ce cas, plus problématique, se produit lorsque deux utilisateurs effectuent des modifications en même temps et souhaitent les synchroniser.
\end{enumerate}

En partant de chaque configuration, il faut déterminer un ensemble d’étapes permettant d’homogénéiser l’état de la copie locale de l’utilisateur avec celui des services de stockage. Le cas~\textbf{A} est trivial~: il n’y a rien à faire car les données sont déjà homogènes. Dans la configuration~\textbf{B}, il faut télécharger les nouveaux blocs de données et la base de données contenant les informations de reconstruction depuis les serveurs, puis réassembler les fichiers modifiés.

Dans la configuration~\textbf{C}, il faut découper ou redécouper les fichiers créés ou modifiés, mettre à jour la base de données en conséquence et la téléverser, puis redistribuer les nouveaux blocs parmi les différents services. Enfin, le cas~\textbf{D} est un cas particulier du cas~\textbf{C}, dans lequel il faut que l’utilisateur résolve les conflits entre la copie locale et les serveurs, avant de pouvoir appliquer la procédure normale. L’algorigramme de la figure~\ref{fig:conception-sync-discr} donne un aperçu visuel de l’algorithme.

\begin{figure}[htb]
    \centering
    \includegraphics{../../modelisation/algos/synchro}
    \caption{\textbf{Vue d’ensemble de l’algorithme principal de synchronisation.} Les lettres encadrées correspondent aux branches dans lesquelles l’une des configurations décrites ci-dessus est identifiée.}
    \label{fig:conception-sync-discr}
\end{figure}

\subsection{Détection des changements locaux et distants}

La première étape de chaque tour de boucle est d’inspecter la présence de changements dans les répertoires synchronisés sur la machine de l’utilisateur, ou sur les serveurs. Par «~changement~», nous entendons l’ajout, la suppression ou la modification d’un fichier ou d’un répertoire. Comment les identifier de manière efficace~?

En ce qui concerne les changements locaux, si l’application est en cours d’exécution au moment où ils sont opérés, alors il existe des mécanismes dans les différents systèmes d’exploitation permettant d’en être informé en temps réel. Il s’agit d’une «~détection à chaud~».

Ces mécanismes ne sont pas portables entre les différents systèmes d’exploitation. Par exemple, le noyau Linux fournit l’interface de programmation \emph{inotify}~\parencite[p.~234 -- 238]{love-2007-linux}, FreeBSD et macOS disposent du mécanisme \emph{kqueue}~\parencite{lemon-2001-kqueue} et la fonction \texttt{ReadDirectoryChangesW} \parencite{microsoft-2017-readdir} est l’équivalent sur Windows. En outre, ces différentes alternatives ne déclenchent pas les mêmes types d’événements en réponse à chaque type de changement.

Comme nous souhaitons qu’Arcus soit portable, nous avons cherché une bibliothèque faisant abstraction de ces différences et supportant un maximum de systèmes d’exploitation. Nous recherchions une bibliothèque fournissant une interface C++ afin de simplifier l'intégration à l’application. Nous en avons trouvé deux répondant à ces critères~: \emph{fswatch}\footnote{\emph{fswatch~:} \url{http://emcrisostomo.github.io/fswatch/}} et \emph{QFileSystemWatcher}\footnote{\emph{QFileSystemWatcher~:} \url{http://doc.qt.io/qt-5/qfilesystemwatcher.html}}, du projet Qt. Afin d’éviter d’inclure tout le projet Qt qui est vaste, nous avons choisi d’utiliser \emph{fswatch} qui est légère et dispose d’une interface C++ de haut niveau compatibles avec de nombreux systèmes.

Toutefois, si l’application est arrêtée alors que les changements ont lieu, elle ne peut pas utiliser ces mécanismes de notification du système d’exploitation pour les identifier lorsqu’elle est démarrée par la suite, puisque ceux-ci fonctionnent uniquement en temps réel. L’application doit alors faire une «~détection à froid~».

Dans ce cas, nous profitons du fait que la base de données, qui stocke notamment l’arborescence de fichiers du répertoire synchronisé, n’est pas à jour des changements qui ont été effectués pendant que l’application était arrêtée. Pour identifier les fichiers et répertoires ajoutés ou supprimés, on peut donc comparer l’arborescence stockée dans la base avec celle du répertoire. Comme la base enregistre également pour chaque fichier une somme de contrôle de son contenu, il est aisé d’identifier les fichiers ayant été modifiés en comparant leur empreinte dans la base avec celle du contenu actuel.

Pour détecter les changements sur les services, nous tirons parti de la présence d’un numéro de version dans la base de données. Ce numéro est incrémenté à chaque fois que la base est mise à jour suite à un changement local, avant d’être envoyée sur les serveurs. Ainsi, si le numéro de version des serveurs est strictement supérieur au numéro local, cela signifie que des changements distants existent. Nous pouvons ensuite analyser les différences entre les deux bases de données afin d’identifier précisément quels changements ont eu lieu.

\subsection{Accès concurrent aux services et situation de compétition}

Si deux instances d’Arcus suivent cet algorithme et accèdent de façon concurrente aux mêmes services, leurs actions peuvent se séquencer de telle sorte que la détection de conflits soit perturbée et qu’un client écrase les données de l’autre.

Soient deux utilisateurs, \textbf{U} et \textbf{V}, utilisant les mêmes services avec lesquels ils sont initialement synchronisés au numéro de version 41. Supposons que \textbf{U} réalise un changement sur sa copie locale, et engage ainsi l’algorithme de synchronisation. Comme le numéro de version est le même que celui des serveurs, nous sommes dans le cas \textbf{C}, et \textbf{U} incrémente donc son numéro de version en 42 puis envoie sa nouvelle version sur les services.

Supposons également que \textbf{V} opère lui aussi un changement, avant que la nouvelle version de \textbf{U} n’ait été téléversée sur les services. Les numéros de version sont encore égaux entre les serveurs et la machine de~\textbf{V}, et l’algorithme s’engage à son tour dans la branche \textbf{C}. Il crée sa propre version 42, contenant d’autres données que celle de \textbf{U}. Finalement, les deux machines écrivent leur propre version sur les services en écrasant éventuellement les blocs des autres. L’état final est indéterminé et incohérent. La figure~\ref{fig:contenu-sync-concur} illustre cet exemple de situation de compétition.

\begin{figure}[htb]
    \includegraphics{../../modelisation/algos/synchro-concurrence}
    \caption{\textbf{Exemple d’une situation de compétition entre deux clients} lors de leur accès concurrent aux mêmes services. L’utilisateur~\textbf{U} crée d’abord une nouvelle version en apportant des modifications à sa copie locale. L’utilisateur~\textbf{V} en crée une dans le même temps. Le séquençage est tel que les deux machines s’écrasent leurs données en les envoyant vers les services, au lieu de résoudre leurs conflits. Pour la clarté du schéma, la version 42 de l’utilisateur~\textbf{U} est dénotée par «~42U~» et celle de~\textbf{V} par «~42V~». La section hachurée bicolore des versions des services montre le moment où leur état devient potentiellement incohérent.}
    \label{fig:contenu-sync-concur}
\end{figure}

Pour éviter ces situations de compétition, il faut empêcher un client de synchroniser ses changements si un autre est déjà en train de le faire. L’accès aux données des services doit être mutuellement exclusif~\parencite[p.~36, 37]{williams-2012-c++}. La difficulté pour un client est de savoir si d’autres ont déjà commencé une synchronisation ou non, puisque ceux-ci s’exécutent sur des machines différentes. Nous ne pouvons pas utiliser les serveurs pour limiter l’accès aux données car ceux que nous avons étudiés ne fournissent pas de mécanisme de verrouillage.

Une solution possible est, au début de l’algorithme, de tenter de créer un fichier sur les services avec un nom fixé à l’avance. Si la création de ce fichier verrou échoue car il existe déjà, alors nous reportons la synchronisation à plus tard. À la fin de l’algorithme, nous supprimons ce fichier. Pour éviter de bloquer le système dans le cas où un client s’interromprait au milieu d’une synchronisation en laissant le fichier verrou créé, nous pouvons définir un délai d’expiration suite auquel il est effacé.

Cependant, cette solution ne résout pas tous les problèmes pouvant se poser. Notamment, si un client s’interrompt au milieu d’une synchronisation, alors certains blocs auront été modifiés et d’autres non, sans moyen de restaurer un état cohérent. De plus, deux clients ne peuvent pas se synchroniser en même temps, même s’ils n’ont qu’à télécharger des données. Nous ne sommes pas encore parvenus à trouver une meilleure solution.

\subsection{Découpage et redécoupage efficace des fichiers en blocs de données}

Nous avons bénéficié des conseils de \Mme~Anne-Elisabeth~Baert pour cette partie du moteur de synchronisation. L’objectif du découpage des fichiers en blocs est de permettre la répartition uniforme des données entre les services, d’empêcher chaque service d’avoir une information complète sur les données originelles et de masquer les tailles des fichiers d’origine aux fournisseurs de stockage. Afin de faciliter leur répartition, nous avons décidé de fixer la taille de chaque bloc à un maximum de $N$ octets (la valeur de ce maximum n’a pas encore été déterminée).

Nous distinguons deux algorithmes pour le découpage. Le premier est celui permettant de découper un fichier de $k$~octets à sa création. La manière la plus efficace et la plus simple de réaliser ce découpage est de créer une séquence de $\floor*{\frac{k}{N}}$ blocs de $N$ octets, plus un bloc contenant les $k \bmod N$ octets restants.

Le second cas se présente suite à la modification d’un fichier déjà découpé. L’objectif est alors de mettre à jour la séquence de blocs existante pour qu’elle contienne les nouvelles données, en minimisant le nombre de blocs modifiés. En effet, chaque bloc modifié devra être intégralement renvoyé aux services puisque, parmi les services étudiés, aucun ne fournit de mécanisme de mise à jour partielle d’un fichier distant. Il est donc exclu d’appliquer le premier algorithme, puisqu’il causerait la modification d’un grand nombre de blocs dans le cas d’une modification réalisée au milieu d’un fichier.

Nous n’avons pas encore conçu l’algorithme de mise à jour des blocs d’un déjà fichier découpé. Cependant, des recherches ont déjà été menées dans cette direction par~\citeauthor{tridgell-1999-efficient} en~\citeyear{tridgell-1999-efficient}. Dans sa thèse, il présente notamment un algorithme permettant d’obtenir la liste des différences entre deux fichiers au niveau binaire. En utilisant cet algorithme, nous pouvons intercaler de nouveaux blocs ou en compléter aux endroits où des données ont été ajoutées et en supprimer là où elles ont été retirées.

\subsection{Répartition uniforme, adaptative et redondante des données}

Une fois les blocs créés, nous souhaitons les placer sur les différents services en respectant les trois critères suivants, issus du cahier des charges.

\begin{description}
    \item[Uniformité.] Un service disposant de $n$~\% de l’espace total disponible doit stocker $n$~\% des données.
    \item[Adaptativité.] Le nombre de blocs déplacés lors de l’ajout ou du retrait d’un service doit être minimal pour réduire l’utilisation du réseau par l’application.
    \item[2-redondance.] Chaque bloc doit être répliqué sur deux serveurs différents pour se prémunir de la panne ou de la perte d’accès à l’un des services utilisés.
\end{description}

Pour ce faire, nous cherchons un algorithme de placement qui, étant donné un bloc, sélectionne deux services distincts sur lesquels stocker ses deux copies, tel qu’en appliquant cet algorithme sur tous les blocs les critères ci-dessus soient respectés. En outre, cet algorithme doit être en $\Theta(n)$ où $n$ est le nombre de services.

Un algorithme trivial consiste à sélectionner aléatoirement deux services distincts en ayant une probabilité de choisir un service égale à la proportion de l’espace total qu’il fournit. Cependant, il a été démontré que cet algorithme ne satisfait pas le critère d’uniformité dans le cas où il existe un service dont l’espace est strictement supérieur à celui de tous les autres~\parencite{brinkmann-2007-dynamic}.

Les auteurs de cet article proposent un moyen de corriger les pondérations de probabilité de choix de chaque service pour respecter ce critère, et en dérivent un algorithme de placement en temps linéaire respectant les trois critères. Il s’agit du seul algorithme répondant à nos critères que nous ayons pu trouver pour le moment, et nous utiliserons donc celui-ci.

Durant le stage, nous avons ainsi pu dégager les principales problématiques liées au moteur de synchronisation et répondre à certaines. Nous avons établi le squelette de l’algorithme principal de synchronisation et fixé des critères pour la construction et la répartition des blocs. Nous devons encore répondre aux questions laissées en suspens et démarrer l’implémentation de ce module.

\clearpage
\section{Tests unitaires automatisés et intégration continue}

\subsection{Missions et objectifs}

Les tests logiciels permettent de s’assurer qu’un programme réponde à un ensemble de spécifications bien définies initialement. Ils rendent possible la détection de bogues présents dans l’application dès la phase de développement de celle-ci, et permettent ainsi aux développeurs\ptm{euses}{} de les corriger plus rapidement.

Ceci est d’autant plus important que le coût de la correction d’un défaut dans un programme croît proportionnellement au temps mis à détecter le bogue~\parencite[p.~1~--~2]{borba-2010-testing}. Il ne s’agit pas de démontrer que le logiciel est exempt de défaut, puisqu’il n’existe pas de méthode générale pour le faire, mais plutôt d’en identifier le plus possible et le plus tôt possible. Comme le dit \citeauthor{beck-1998-extreme} en~\citeyear{beck-1998-extreme}, « si une fonctionnalité d’un programme n’a pas de test automatisé, alors elle ne marche pas. Si elle en a, alors il se pourrait qu’elle marche »\footnote{\emph{“If a program feature has no automated test, it doesn't work. If it does have an automated test, it might work.”}~\parencite[p.~2, traduction libre.]{beck-1998-extreme}}.

Pour tester un programme, on compare le résultat qu’il produit sur une entrée donnée avec le résultat qu’on s’attend à obtenir d’après les spécifications. S’il produit une erreur, alors il y a un bogue à corriger. Après la correction du bogue, on répète le test. En particulier, si le test concerne un module spécifique de l’application, on parle de \textbf{test unitaire,} et si le test concerne l’interaction entre plusieurs modules de l’application, on parle de \textbf{test d’intégration}~\parencite[p.~13]{borba-2010-testing}.

Durant les TER, nous avons écrit plusieurs programmes permettant de tester chaque module d’Arcus. Il s’agit de tests manuels~: une personne doit vérifier que la sortie des tests corresponde bien aux spécifications. Cela implique de se souvenir de chaque résultat correct, d’identifier tous les résultats erronés et de tester manuellement chaque changement de code, ce qui rend l’activité de test fastidieuse alors qu’elle est censée faciliter le développement.

L’un des objectifs que nous nous sommes fixés pour le stage était d’automatiser ces programmes et de les exécuter systématiquement à chaque envoi de code sur le serveur Git du projet. En automatisant les programmes et en les systématisant, la procédure de test est simplifiée et on identifie directement quels \emph{commits} sont responsables de l’introduction ou de la réintroduction de bogues.

\glossaire{Vocabulaire des tests logiciels}{
    \item[Bogue/défaut~:] instruction ou donnée incorrecte dans le code du programme, qui peut être à la source d’un résultat erroné~\parencite[p.~140]{ieee-2010-standard}.
    \item[Erreur~:] incohérence entre un résultat produit par un programme et la valeur attendue d’après ses spécifications et ses paramètres~(\emph{ibid.,}~p.~128).
    \item[Invariant~:] condition logique devant toujours être vérifiée à un endroit précis du programme. La contradiction d’un invariant signale une erreur et donc un bogue~(\emph{ibid.,}~p.~188).
}

\subsection{Écriture de tests unitaires automatisés}

À l’inverse des tests manuels, les tests automatisés ne se limitent pas à afficher les résultats produits par les fonctions testées pour qu’une personne les vérifie par la suite. Ils analysent également ces résultats afin de déterminer immédiatement s’ils sont corrects ou non et d’alerter les développeurs\ptm{euses}{} en cas d’erreur~\parencite{ruby-2017-automated}.

En \textsc{C++}, le code de retour du programme de test est généralement utilisé pour informer de la réussite ou de l’échec du test. Ce code correspond à la valeur renvoyée par la fonction \texttt{main()}. Il vaut 0 en cas de succès et n’importe quelle autre valeur en cas d’échec.

Considérons une fonction $ajoute : \mathbb{Z} \times \mathbb{Z} \rightarrow \mathbb{Z}$ qui doit produire en résultat la somme de ses deux arguments. La figure~\ref{fig:contenu-tests-auto} présente deux exemples de tests de cette fonction, l’un manuel et l’autre automatisé. Le travail pour automatiser les tests unitaires d’Arcus a consisté en la conversion des programmes de test manuel afin qu’ils vérifient en plus que les résultats produits se conforment bien aux spécifications.

\begin{figure}[htb]
    \begin{minipage}[t]{.46\textwidth}
        \begin{center}\textbf{Test manuel}\end{center}
        \lstinputlisting[language=C++]{code/contenu/tests-manuel.cpp}
    \end{minipage}%
    \vrule\hfill%
    \begin{minipage}[t]{.49\textwidth}
        \begin{center}\textbf{Test automatisé}\end{center}
        \lstset{numbers=none}
        \lstinputlisting[language=C++]{code/contenu/tests-auto.cpp}
    \end{minipage}\\[.5em]
    \caption[]{\textbf{Exemples de tests manuel et automatisé pour une fonction \emph{ajoute}.} Le premier programme de test affiche les résultats produits par la fonction testée, en laissant le soin à un\ptm{e}{} opérateur\ptm{trice}{} de les vérifier. Le second analyse ces résultats et renvoie un code d’erreur si l’un d’entre eux ne correspond pas aux spécifications. La constante \texttt{EXIT\_SUCCESS} vaut 0, le code de succès~; la constante \texttt{EXIT\_FAILURE} vaut 1, un code d’erreur.}
    \label{fig:contenu-tests-auto}
\end{figure}

\subsection{Mise en place d’un lanceur de tests}

Dans l’exemple de test automatisé de la figure~\ref{fig:contenu-tests-auto}, nous pouvons identifier deux principaux problèmes. Ces problèmes se sont révélés lorsque nous avons commencé à multiplier le nombre de tests pour Arcus.

Premièrement, le code est répétitif. Dans l’exemple, pour vérifier la validité d’un invariant qui s’exprime en une seule instruction, nous avons eu besoin de cinq lignes de code. La répétition devient encore plus manifeste si des informations additionnelles sur les invariants vérifiés sont affichées dans la sortie du programme de test.

Deuxièmement, au fur et à mesure que l’on ajoute des invariants, la fonction \texttt{main()} s’allonge rapidement et devient difficile à lire. De plus, les invariants ne sont pas regroupés par fonctionnalité testée, ce qui complique l’identification du code contenant le bogue en cas d’erreur.

Pour pallier le second problème, nous avions initialement créé un programme de test par module, séparé en différentes fonctions, et non plus un unique programme. Cette solution présente une autre difficulté~: pour lancer tous les tests de l’application, il faut alors exécuter plusieurs programmes, et s’assurer de contrôler les valeurs de retour de chacun d’eux.

Afin de simplifier l’écriture des tests automatisés, nous avons décidé d’utiliser un lanceur de tests. Une telle bibliothèque fournit des moyens pour déclarer des tests et des invariants dans des fichiers séparés et s’occupe de la génération d’un unique exécutable permettant de lancer tous les tests et de s’assurer de leur réussite. Il existe plusieurs lanceurs de tests en C++, notamment Boost.Test\footnote{Boost.Test~: \url{http://www.boost.org/doc/libs/1_64_0/libs/test/doc/html/index.html}}, Catch\footnote{Catch~: \url{http://catch-lib.net/}}, CppUnit\footnote{CppUnit~: \url{https://sourceforge.net/projects/cppunit/}} ou Google~Test\footnote{Google~Test~: \url{https://github.com/google/googletest}}. Nous avons choisi d’utiliser Catch car il ne possède pas de dépendance externe et est simple à mettre en place, puisqu’il suffit d’inclure un fichier d’en-tête.

La figure~\ref{fig:contenu-tests-catch} montre une manière possible de réécrire les invariants de la figure~\ref{fig:contenu-tests-auto} avec Catch.

\begin{figure}[htb]
    \lstinputlisting[language=C++]{code/contenu/tests-catch.cpp}
    \caption[]{\textbf{Exemple de test automatisé écrit avec la bibliothèque Catch.} La macro \texttt{REQUIRE} permet de vérifier la validité d’un invariant. La macro \texttt{TEST\_CASE} permet de regrouper ces invariants par fonctionnalité testée.}
    \label{fig:contenu-tests-catch}
\end{figure}

En réécrivant les tests d’Arcus avec cette bibliothèque, nous avons pu les séparer en plusieurs fichiers source et les regrouper par fonctionnalité, tout en conservant un unique exécutable. Les nouveaux tests sont plus lisibles car ils sont regroupés par fonctionnalité testée et car leurs invariants sont exprimés en une seule ligne.

Catch offre d’autres avantages~: elle permet notamment de lancer un sous-ensemble de tests choisis et elle affiche des informations détaillées en cas de contradiction d’un des invariants, ce qui facilite le débogage.

\subsection{Intégration continue avec GitLab}

Lorsqu’un\ptm{e}{} développeur\ptm{euse}{} d’un projet ayant travaillé sur une fonctionnalité «~intègre~» ses changements, c’est qu’il\ptm{elle}{} les fusionne avec le code présent sur le serveur Git, en s’assurant à l’aide des tests que son code interagisse correctement avec celui des autres au regard des spécifications du programme.

Traditionnellement, les membres d’une équipe de développement intègrent leurs changements occasionnellement, lorsque ceux-ci terminent complètement le développement d’une fonctionnalité. Une telle organisation peut occasionner un fastidieux travail de correction de bogues, puisque pendant qu’une personne travaille sur une portion du code, d’autres changements peuvent avoir lieu en parallèle et interagir avec ses modifications d’une façon qu’elle n’avait pas prévue~\parencite{fowler-2006-continuous}.

L’intégration continue est une pratique de l’\emph{extreme programming} théorisée par \citeauthor{beck-1998-extreme} en~\citeyear{beck-1998-extreme}. Elle consiste à favoriser une intégration régulière par tous les membres de l’équipe, plusieurs fois par jour. À chaque intégration, le serveur compile de lui-même le code envoyé, lance le programme de test par lui-même et s’assure qu’il n’y ait pas d’erreur. En cas d’erreur, il incombe à la personne ayant envoyé le \emph{commit} défaillant de corriger le bogue.

\begin{figure}[htb]
    \centering
    \includegraphics{../../modelisation/workflow}
    \caption[]{\textbf{Flux de travail en intégration continue pour Arcus.} Chaque ajout de fonctionnalité est suivi d’un ajout de tests pour celle-ci. Les modifications du code sont ensuite fusionnées sur le dépôt GitLab. Une machine compile alors le projet puis exécute le test.}
    \label{fig:contenu-ci-workflow}
\end{figure}

Nous avons décidé d’expérimenter un flux de travail en intégration continue, à notre échelle. Nous avons pour ce faire paramétré le serveur GitLab pour qu’il compile notre code à chaque modification qu’il reçoit de notre part, et lance les tests. Il réalise cette compilation dans un conteneur Docker que nous avons préparé, et qui contient toutes les dépendances de l’application précompilées. Si une erreur se produit pendant la compilation ou l’exécution des tests, un email nous est envoyé avec la référence du \emph{commit} responsable. La figure~\ref{fig:contenu-ci-workflow} présente en détail le flux de travail que nous avons adopté pour l’implémentation des prochaines fonctionnalités d’Arcus.

Nous avons ainsi rempli intégralement l’objectif que nous nous étions fixé, en automatisant les tests unitaires et en les exécutant systématiquement à chaque envoi de code sur le serveur Git. De ce fait, nous nous assurons de ne pas introduire ou réintroduire dans le futur de bogue déjà prévu par les tests, et nous adoptons un flux de travail en intégration continue qui facilite la collaboration.
